投資動向：檢閱績優股 長假後出擊

東方日報 | 東方日報 OrientalDaily

檢閱績優股 長假後出擊
中美貿易戰陰霾籠罩，上周期指結算加上基金季結，大市如坐過山車一樣，險守三萬點關口。上市公司業績期結束，趁住復活節假期，不妨為公司的業績來個大盤點，為假後復市做好準備。

每年三月底，大量上市公司趕在期限前交出成績表。即使業績輝煌也不可百分百作為未來股市投資的參考，惟配合行業周期盛衰及市場反應，可預先為企業中短期前景把把脈。

受惠國策，去年汽車股營收一枝獨秀，最具代表性的基金愛股吉利汽車（00175），去年盈利106.34億元人民幣，按年升1.08倍。吉汽母公司買下富豪汽車（Volvo）後，年初更在市場斥資逾700億元，吸納賓馳控股公司戴姆勒股份9.69%，藉此吸納新能源技術，提升品牌營運的目標。

縱使利好因素集於一身，吉汽股價首季卻跌16.6%，成為最差藍籌，主因是估值偏高，且盈利基數大之下，市場憂慮增長難以保持。再看其他業績遜預期的車股如華晨中國（01114），由去年九月高位累跌31%，表現落後大市，汽車股顯然不是基金首選。

汽車及內房股估值偏高

另外，業績火爆股價卻不為所動的還有內房股。碧桂園（02007）去年盈利260.64億元人民幣，按年大增126%，至於中國恒大（03333）賺370.5億元人民幣，按年增加110%，即使撇除公平值收益、匯兌損益及非經營影響，核心盈利增長亦錄得94.7%。

碧桂園及恒大分別在去年十月及今年一月見頂後進入橫行狀態，反映市場對中央的樓市調控力度加碼，以及內地去槓桿下，中長期息口開始回升，對樓市能否保持價量齊升的旺場，轉趨審慎。縱觀汽車及內房板塊，在估值開始不便宜，且業績基數較高下，未必可以複製去年的強勁升幅。筆者認為，有幾個業績平穩，展望繼續向好的板塊可以留意，包括內銀、航空及內需。

人幣升值 航空股可吼

在載運力及旅客周轉量改善下，航空股業績平穩上揚，中國南方航空（01055）去年賺59.6億元人民幣，按年升18%，中國國航（00753）賺72.4億元人民幣，升6%。市場反應明顯對航空股的平穩業績不以為然，近日隨大市回落，因分析員着眼於一旦中美爆發貿易戰可能帶來的衝擊。

所謂世事如棋，局勢似有變化，中美雙方代表開始進行談判收窄貿易不平衡分歧。

燃油成本有望回落

近日航空股有超跌情況，客觀因素上，內地消費增加，航空搭乘率料持續改善，今年放寬內地航線票價機制，變相為航空股打開盈利提升之門，加上國際油價升至66美元水平止步，在美國頁岩油產出續增，以及產油國為減產協議倒數，磨拳擦掌準備恢復供應下，燃油價格料於下半年會開始由高位回落。

市場關注貿戰令運輸業務大受影響，卻忘記要快速達到每年三千多億美元的貿易逆差收窄，最快且最直接方法還是讓人民幣升值。近期無形之手推波助瀾，人民幣匯率顯著走強，航空股購置飛機的美元負債，產生的匯兌收益對業績發揮潤飾作用，超賣的航空股，已可重新留意。

內銀吸引力有增無減

四大內銀業績曝光，去年總盈利近9,000億元人民幣。中央近年全年推動社會去槓桿，為過去信貸過度膨脹作修正，其實最大得益者是受惠於資產質素不再變壞，不良貸款率拾級回落的內地銀行。

若單看業績增長數字可能意義不大，工商銀行（01398）去年盈利增2.8%，建設銀行（00939）增4.7%，農業銀行（01288）增4.9%，中國銀行（03988）增4.7%，均為低單位數。不過，持續在不良貸款上有所改善，加上淨利息拓闊趨勢，相信今年可持續。

內銀的高流通性、低估值及吸引的股息率，無疑是愈來愈頻繁經港股通入市的內地基金及險資吸納對象，在經過近一季的反覆後，今年看高一線。

內需板塊大熱之選

國際形勢轉變，保護主義抬頭下，中國經濟改革沒有回頭路，要減低經濟對出口依賴，推動內需是必走之路。

蒙牛乳業（02319）去年業績虧轉盈賺20.4億元人民幣；去年業績恢復增長的統一企業（00220），全年賺8.78億元，升44%；還有去年業績平穩的達利食品（03799），以及因收購華潤雪花啤酒49%股權令業績大爆發的華潤啤酒（00291），去年多賺86.8%至11.75億元，都是消費股中必然選擇。

H&H隨時突圍而出

此外，前身主力經營嬰幼兒奶粉，近年改名兼轉營成人保健產品的H&H國際控股（01112），去年業績並不起眼，盈利9.33億元人民幣，同比跌2.26%，惟撇除無形資產一次性加速攤銷及贖回的影響，經營業務貢獻實際有36.7%增長。中國人口老化，保健品愈來愈受中產垂青，H&H相關業務進入爆發期。

大和報告預測該集團今、明兩年盈利增至13.66億元人民幣及18.07億元人民幣，增長驚人，會是消費股中一路奇兵。

錢修

樓主個名，我以為係大師